Условия задачи довольно размытые. Например, не совсем понятно, что именно запущено на сервере, сколько там
потоков/процессов, является ли приложение веб-сервером с использованием одного из известных фреймворков типа
flask, tornado, etc. В последнем случае возможны доп.бонусы типа встроенного профилировщика, заточенного на работу
с этим фреймворком.


1. cProfile
Итак, шаг первый. Пытаемся понять, сильно ли много нам проблем создадут треды и мультипроцессинг.
Если они используются в пределах разумного, то в теории можно попробовать запустить штатный профайлер cProfile.
Естественно, придется с ним немного подшаманить, потому что вряд ли мы будем запускать веб-сервер командой
python -m cProfile server.py и потом постоянно его останавливать, чтобы получить статистику.

Вот вариант, который можно попробовать подружить конкретно с фласком:

# profiling decorator
import cProfile
from functools import wraps

def profiling(f):
    @wraps(f)
    def _profiling(*rgs, **kwargs):
        pr = cProfile.Profile()
        pr.enable()

        result = f(*rgs, **kwargs)

        pr.disable()
        return result
    return _profiling

Оборачиваем в него все интересующие нас обработчики эндпоинтов. Например, в сервере из второй задачи
можно сделать что-то типа:

@app.route('/images', methods=['POST'])
@profiling
def upload_file():
	...

Далее, нам нужно как-то сделать, чтобы мы могли получать статистику не по завершении приложения,
а через какие-то временные интервалы.
Этого можно достичь разными способами. ОДним из самых простых кажется добавить дополнительный эндпоинт
типа /get_profiler_stats, ограничить его использование только локальной сетью, выдавать при обращении к нему
простенькую страничку со статистикой. Внутри обработчика вызываем что-нибудь типа

pr = cProfile.Profile()
pr.dump_stats(filename)

Конечно, потребуется некоторая доработка напильником, чтобы либо в красивом виде вытащить табличку со статистикой
на веб-страничку, либо (коль это запрещено) аккуратно перенаправить вывод всего этого в питоновский логгер,
чтобы при этом сохранилось хотя бы подобие форматирования. Но в целом, метод рабочий.

Существует способ выжить с пулом воркеров из мультипроцессинга. Нужно включать профайлер внутри каждого воркера
отдельно и писать статистику в дополнительные файлы (скажем, с номером воркера как префиксом).
После чего руками создать pstats.Stats объект, указав в качестве входных файлов ВСЕ файлы статистики
(включая воркеровские, и "главный"). Тогда он аккуратно сагрегирует данные в единую сводную таблицу.

Аналогично, это работает и с тредами, но кому нужны треды из стандартной библиотеки питона...

С данными профайлера жизнь сразу становится легче, сортируем по нужным столбцам и начинаем выяснять,
в каких функциях мы крутимся дольше всего, куда идет потраченное время (на тело функции, грубо говоря,
или на внутренний вызов других функций) и т.д.




2. Вынос дисковых и сетевых взаимодействий в отдельные функции.

Пока на дев-сервере профайлер собирает статистику, можем заняться другими полезными вещами (надо, кстати, не забыть
создать постоянную нагрузку нашему приложению, как это сделать - отдельный разговор...).
Выносим все подозрительные места в отдельные функции, поскольку штатный профайлер не особо хорошо умеет
следить за конкретными строками кода и будет выдавать только суммарную статистику по всей функции.

Скажем, было бы здорово, если бы мы смогли во второй задаче в клиентском скрипте разнести непосредственно
вычитку картинки с диска и отправление ее post-запросом на сервер. Сразу бы было понятно, диск у нас тормозит,
или сеть/удаленный сервер не в порядке.

Особенно тщательно следует выискивать sql-скрипты, дергающиеся из кода, всевозможные мессадж брокеры и прочие редисы.
Все их вызовы выносим в отдельную функцию и не сильно беспокоимся за упавшую производительность: накладные расходы на
вызов функции (даже питоновской) не так уж велики по сравнению с задержками при передаче по сети или при дисковом
чтении. Заодно код станет более структурированным.

Теперь нам придется перезапустить таки дев-сервер, чтобы начала собираться статистика по новым функциям.
Пока ждем ее, нужно не полениться вытащить все sql селекты, которые мы нашли (кроме совсем уж простых однострочников)
и вдумчиво поизучать для каждого вывод команды EXPLAIN SELECT...
Можно обнаружить много сюрпризов типа полного прохода по гигантской таблице при джойне, поскольку нет соответствующего
индекса, или еще чего-то в том же духе.



3. Простой замер времени.

Если все совсем плохо, и мы не сумели подружить штатный профайлер и жуткий микс из одновременного
использовния мультипроцессинга, торнадо и асинка, еще не все потеряно.
Пишем совсем тупой декоратор типа 

import time

def dummy_profiling(f):
    @wraps(f)
    def _profiling(*rgs, **kwargs):
        start = time.time()

        result = f(*rgs, **kwargs)

        print(f.__name__ + " " + str(time.time() - start))
        return result
    return _profiling

Естественно, вместо принта аккуратно пишем тайминги в лог, нам еще их парсить потом и складывать.
Теперь можно сымитировать дешевый профайлер, собрав статистику начиная с какого-то времени и просто просуммировав
времена нахождения в каждой из функций.  Потом полуручными усилиями мы сможем получить времена нахождения в
конкретных функциях без учета вызова подфункций, но это, конечно, будет сложнее, чем с профайлером.

Естественно, нужно понимать, что обращение к таймеру тоже тратит какое-то время, поэтому вероятно не стоит
декорировать слишком простые однострочные функции. В любом случае, с этим можно поэкспериментировать.



4. Оптимизация
Наконец, если совсем нечего делать, нет очевидных ботлнеков из-за сети и диска, селекты написаны мастером 80-го уровня,
но при этом в приложении есть нетривиальные функции (скажем, в которых что-то страшное-математическое вычисляется),
то можно привлечь тяжелую артиллерию. Достаем с полки запылившегося Кнута, Кормэна и прочие алгоритмические книжки.
И пытаемся понять, а все ли у нас работает с хорошей асимптотикой, или где-то можно изменить алгоритм
на что-то более быстрое.

Мелкие подводные камни могут быть незаметны на первый взгляд. Даже не в собственных алгоритмах, а во встроенных
питоновских функциях. Скажем, где-то существует довольно длинный list на пару сотен элементов
(назовем его clients_black_list) и в коде очень часто идут проверки типа

if current_id in clients_black_list:
	# здесь меняем логику поведения программы, как-то пессимизируем плохих клиентов, либо
	# вообще не обрабатываем их ...
	pass

данное место можно слегка ускорить ("слегка" сильно зависит от длины списка), просто превратив список в set,
проверка по которому в среднем за O(1) отрабатывает.